---
layout: post
title:  "Начало. Первый пост"
date:   2017-08-23 18:30:14 +0300
categories: begining, learning
---
## 29 лет и я не знаю, кем хочу стать, когда вырасту, или История о том, можно ли стать программистом, когда тебе почти 30. 


Меня зовут Саша и мне почти 29 лет. Учась в школе я любила химию, биологию и информатику. Когда поступала в институт, долго не могла выбрать между медицинским и АйТи. Но в АйТи я так и не рискнула пойти, мне казалось, что я слишком тупая и никогда не смогу стать нормальным программистом. 
 
В 28 лет моя жизнь круто изменилась - я развелась после 8 лет отношений, в моей жизни появился новый человек - Евгений, который убедил меня рискнуть и попробовать стать программистом, о чём я мечтала ещё со школы.
 
Моё погружение в программирование началось очень интенсивно. Весной вместе с Женей мы прошли мой первый курс на Курсере. Курс назывался [“Математика и Python для анализа данных”](https://www.coursera.org/learn/mathematics-and-python) от МФТИ & Yandex. В планах было пройти всю специализацию по [машинному обучению](https://www.coursera.org/specializations/machine-learning-data-analysis).
 
Во время прохождения курса, я поняла, насколько я ничего не знаю. Он был достаточно сложный для меня, человека далёкого от математики. Там была теория вероятностей, графы, линейная алгебра - большую часть всего этого я слышала впервые в своей жизни. Синтаксис Пайтона, естественно, я тоже не знала к началу прохождения этого курса. С огромной помощью Жени, с его объяснениями и поддержкой, но всё равно, очень тяжело и нервно я курс закончила. Было решено, что продолжать мучать мой неокрепший мозг дальше этой достаточно сложной специализацией не стоит и мы сделали небольшой шаг назад.
 
Этот курс дал понимание, что именно нужно изучать. Таким образом был составлен план, которому я сейчас следую:
* [скоропечатание](https://vse10.ru/)
* изучение синтаксиса
* изучения математики
* решение большого количества задач
* продолжение прохождения специализации по машинному обучению.



#### Обучение
Для изучения синтаксиса я выбрала следующее:
* [Codeacademy](https://www.codecademy.com/learn/python)
* Книга [“Простой Python. Современный стиль программирования”](https://play.google.com/store/books/details/%D0%91%D0%B8%D0%BB%D0%BB_%D0%9B%D1%8E%D0%B1%D0%B0%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87_%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D0%B9_Python_%D0%A1%D0%BE%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D0%B9_%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%BB%D1%8C_%D0%BF%D1%80?id=2c6nDAAAQBAJ&hl=ru) от Билла Любановича

На данный момент, курс на [Codeacademy](https://www.codecademy.com/learn/python) пройден и книга прочитана. Длилось этого около трёх месяцев. Хочу сказать, что после всего этого синтаксис, я конечно, знаю и понимаю намного больше, но у меня всё равно сохраняются сложности с написанием кода, которые, я надеюсь, уйдут с практикой.
 
Математику я продолжаю изучать на курсере, курсы от МФТИ:
* Курс [“Математика для всех”](https://www.coursera.org/learn/matematika-dlya-vseh) - пройден. Очень хороший курс, который погружает тебя в математику. В нём рассказывается про топологию, даются элементы комбинаторики, теория множеств.
* Курс [“Комбинаторика для начинающих”](https://www.coursera.org/learn/kombinatorika-dlya-nachinayushchikh) - в процессе. Курс, который мне очень нравится. Чудесный преподаватель и, на мой взгляд, хорошая база. Советую даже тем, кто уже был знаком с комбинаторикой, но давно. 

Задачи я решаю как в рамках изучения синтаксиса, так и на сторонних ресурсах, таких, как [Hackerrank](https://www.hackerrank.com). Сейчас участвую в соревновании Wondev Woman на [CodinGame](https://www.codingame.com/ide/puzzle/wondev-woman). Ниже я покажу свой первый код с этого ресурса.
Прохождение специализации по машинному обучению я планирую начать осенью. 

#### Достижения
Ниже код и мои комментарии к нему по прохождению 3 деревяной лиги в игре Wondev Woman. Планирую и дальше участвовать в Wondev Woman и выкладывать код с комментариями и дальше. 
Сейчас некоторым мои комментарии к коду кажутся слишком подробными, но я буду продолжать пока что именно так комментировать свой код. Чем больше практики и понимания кода у меня будет, тем меньше “ненужных” комментарием будет оставаться. 

[Здесь](https://www.codingame.com/replay/252711157) можно увидеть, как нижеизложенный код проходит соревнование.

{% highlight python linenos%}
import sys
import math

# Auto-generated code below aims at helping you parse
# the standard input according to the problem statement.

# Здесь задаётся размер поля
size = int(input())
# Здесь - количество фишек на игровом поле для каждого игрока.
# В третьей деревяной лиге количество фишек всегда 1.
units_per_player = int(input())

# game loop
while True:
    # Получаем игровое поле
    for i in range(size):
        row = input()
        # print(row, file=sys.stderr)
    # Получаем расположение своих фишек на игровом поле
    for i in range(units_per_player):
        unit_x, unit_y = [int(j) for j in input().split()]
        # print(unit_x, unit_y, file=sys.stderr)
    # Получаем расположение фишек противника на игровом поле
    for i in range(units_per_player):
        other_x, other_y = [int(j) for j in input().split()]
    # Для прохождения этой лиги мы хотим сделать простое - чтобы наша фишка ходила в разные стороны.
    legal_actions_num = int(input())
    # Создаём пустой список, куда будем складывать все возможные ходы
    legal_actions = []
    # Получаем список возможных ходов
    for i in range(legal_actions_num):
        a = input()
        # Добавляем полученные возможные ходы в наш пустой список
        legal_actions.append(a)
        atype, index, dir_1, dir_2 = a.split()
        index = int(index)

    # Write an action using print
    # To debug: print("Debug messages...", file=sys.stderr)

    # Запускаем нашу фишку. Она будет идти по первому возможному ходу.
    print(legal_actions[0])

{% endhighlight %}



P.S.
Этот блог ведётся в процессе обучения. Пока что я и сама не знаю, получится ли у меня добиться успехов в этом или я найду себе другое призвание, но сейчас у меня есть все возможности для того, чтобы найти себе дело по душе и быть одним из тех счастливчиков, кто рискнул и смог. 



